<cesDoc id="pun-w-media-lot4ba" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-media-lot4ba.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-23</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>SANT VIDIYAN DA TOKIYA SIKHAR</h.title>
<h.author>CHAN TEDH SINGH</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - PUNJABI TRIBUNE - 15.5.86 - CHANDIGARH</publisher>
<pubDate>1986</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">lot4ba</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page 4.</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-23</date></creation>
<langUsage>Punjabi</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>
<p>&lt;1736&gt;&lt;CHANT - SANT VIDIYAN TOKIYO&gt;&lt;PRIYA KUMAR&gt;</p>

<p>&lt;     ਸਤਸਾਰ ਦਲ ਸਤਹਤ ਵਤਡਲ ਪੂਤਜੀਵਾਦੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਦਾ 12ਵਾਥ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਨਪਣਲ 
ਟੀਚਿਨਥ ਤਲ ਫਦਲਸ਼ਾਥ ਦੀ ਪੂਰਨ ਪੂਰਤੀ ਤਸ਼ਥ ਬਿਨਾਥ ਸਮਾਪਤ ਹਸ਼ ਗਿਨ, ਜਸ਼ ਪਰਮੁਖਹਖ 
ਪੂਤਜੀਵਾਦੀ ਦਲਸ਼ ਧਮਰੀਕਾ ਦਲ ਨਦਲਸ਼ ਫਤਲ ਜਾਪਾਨ ਦੀ ਰਾਜਧਾਨੀ ਟਸ਼ਕੀਓ ਵਿਚ 
4-6 ਮਪ ਨੂਤ ਹਸ਼਩ਨ ਸੀ ਾ ਩ਸ ਸਤਮਲਲਨ ਵਿਚ ਧਮਰੀਕਾ, ਬਰਤਾਨੀਨ, ਫਰਾਥਸ, 
ਪਛਹਛਮੀ ਜਰਮਨੀ, ਩ਟਲੀ, ਜਾਪਾਨ ਤਲ ਕਲ਼ਨਲਡਾ ਨਲ ਭਾਗ ਲਿਨ ਾ ਩ਟਲੀ ਤਲ 
ਕਲ਼ਨਲਡਾ ਨੂਥ ਪਤਜ ਮੁਖਹਖ ਪੂਤਜੀਵਾਦੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਵਿਚ ਸ਼ਾਮਲ ਕਰ ਲਿਨ ਗਿਨ ਾ </p>

<p>     ਩ਸ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਦਲ ਸਾਹਮਣਲ ਭਾਵਲਥ ਖੁਦ ਩ਨਹਹਾਥ ਦਲਸ਼ਾ ਵਿਚ ਸਿਟਹਟਲ 
ਦਲ ਪਸਾਰ, ਵਧਦੀ ਬਲਰੁਜਗਾਰੀ, ਸਿਕਹਕਲ ਦੀਨਥ ਦਰਾਥ ਵਿਚ ਤਾਲਮਲਲ ਦੀਨਥ 
ਸਮਸਹਸਿਨਵਾਥ ਧਤਲ ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲ ਦਲਸ਼ਾਥ ਦੀ ਦਿਨਸ਼ਥ ਦਿਨ ਵਿਗਡਦੀ ਨਰਥਿਕ 
ਹਾਲਤ ਫਨਹਹਾਥ ਦਲ ਸਿਰਾਥ ਫਤਲ ਩ਨਹਹਾਥ ਪੂਤਜੀਵਾਦੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਵਲਸ਼ਥ ਨਰਥਿਕ ਸਹਾ਩ਤਾ 
ਵਜਸ਼ਥ ਦਿਤਹਤਲ ਜਾਥਦਲ ਕਰਜਿਨਥ ਦਲ ਨਿਤ ਵਧਦਲ ਬਸ਼ਝ ਨੂਤ ਹਲਕਾ ਕਰਨ ਦੀਨਥ 
ਸਮਸਹਸਿਨਵਾਥ ਵੀ ਸਨ, ਪਰ ਸਭ ਤਸ਼ਥ ਵਡਹਡੀ ਸਮਸਹਸਿਨ ਰਾਸ਼ਟਰਪਤੀ ਰੀਗਨ 
ਦਲ ਕਹਿਣ ਧਨੁਸਾਰ ``ਕ਷ਮਾਥਤਰੀ ਦਹਿਸ਼ਤਵਾਦ'' ਦਲ ਖਾਤਮਲ ਦਲ ਮਸਲਲ ਨਾਲ 
ਨਿਪਟਣ ਲਪ ਨਪਣਲ ਛਲ ਸਹਿਯਸ਼ਗੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਤਸ਼ਥ ਪੁਰਜਸ਼ਰ ਮਿਲਵਰਤਣ ਪਹਰਾਪਤ 
ਕਰਨ ਦੀ ਸੀ ਾ </p>

<p>
ਧਸਹਿਮਤੀ </p>

<p>     ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਵਲਸ਼ਥ ਜਸ਼ ੟ਲਾਨਨਾਮਾ ਜਾਰੀ ਕੀਤਾ ਗਿਨ ਹਲ਼, ਫਸ ਤਸ਼ਥ 
ਜਾਪਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਵਾਸ਼ਿਤਗਟਨ ਨੂਥ ਫਸ ਵਲਸ਼ਥ ਩ਤਨਲ ਵਡਹਡਲ ਰਚਲ ਗਯ ਪਰਪਥਚ ਤਸ਼ਥ 
ਕਸ਼ਪ ਬਹੁਤੀ ਸਫਲਤਾ ਪਹਰਾਪਤ ਨਹੀਥ ਹਸ਼ਪ ਾ ਛਲ ਵਡਹਡਲ ਦਲਸ਼ਾਥ ਨਲ ਨਪਣੀਨਥ ਘਰਲਲੂ 
ਨਰਥਿਕ ਸਮਸਹਸਿਨਵਾਥ ਨੂਤ ਵਾਸ਼ਿਤਗਟਨ ਦਲ ਹੁਕਮ ਧਧੀਨ ਹਲਹਲ ਕਰਨ ਤਸ਼ਥ ਩ਕ 
ਕਿਸਮ ਦੀ ਧਸਹਿਮਤੀ ਹੀ ਪਹਰਗਟ ਕੀਤੀ ਹਲ਼ ਜਿਵਲਥ ਕਿ ਪਛਹਛਮੀ ਜਰਮਨੀ ਦਲ ਵਿਤਹਤ 
ਮਤਤਰੀ ਨਲ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਦਲ ਮਗਰਸ਼ਥ ਪਤਹਤਰਕਾਰਾਥ ਨਾਲ ਗਲਹਲਬਾਦ ਕਰਦਿਨਥ 
ਸਪਸ਼ਟ ਨਖਿਨ: ``ਮਲ਼ਥ ਩ਥਲ ਸਫਲਤਾ ਪਹਰਾਪਤ ਕਰਨ ਬਾਰਲ ਗਲਹਲ ਨਹੀਥ ਕਰਨੀ 
ਚਾਹੁਤਦਾ ਾ ਸਵਾਲ ਹਮਲਸ਼ਾ ਩ਹਸ਼ ਰਹਲਗਾ, ਕੀ ਕ਷ਮੀ ਨੀਤੀਨਥ ਵਿਤਹਤ ਮਤਤਰੀਨਥ ਨੂਤ 
ਜਸ਼ ਕੁਝ ਫਨਹਹਾਥ ਩ਥਲ ਜਾਣਿਨ ਹਲ਼, ਫਸ ਨੂਤ ਧਮਲ ਵਿਚ ਲਿਨਫਣ ਦੀ ਨਗਿਨ 
ਦਲਣਗੀਨਥ ਜਾਥ ਨਹੀਥ ਾ'' ਩ਸਲ ਤਰਹਹਾਥ ਬਰਤਾਨੀਨ ਨਲ ਵੀ, ਜਸ਼ ਨਪਣਲ ਨਪ ਨੂਤ 
ਵਾਸ਼ਿਤਗਟਨ ਦਾ ਸਭ ਤਸ਼ਥ ਵਡਹਡਾ ਸਮਰਥਕ ਨਖਦਾ ਹਲ਼, ਵਿਚਾਰੀ ਗਪ ਨਰਥਿਕ 
ਯਸ਼ਜਨਾ ਬਾਰਲ ਸ਼ਕਹਕ ਪਹਰਗਟ ਕੀਤੀ ਾ ਫਸ ਦਲ ਕਹਿਣ ਧਨੁਸਾਰ ਩ਸ ਯਸ਼ਜਨਾ ਨਾਲ 
ਕਸ਼ਪ ਤਬਦੀਲੀ ਨਹੀਥ ਹਸ਼ਣ ਵਾਲੀ ਾ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਵਿਚ ਩ਹ ਗਲਹਲ ਵੀ ਖੁਲਹਲਹਹ 
ਕਲ ਸਾਹਮਣਲ ਨਪ ਕਿ ਪਛਹਛਮ ਯੂਰਪੀ ਦਲਸ਼ ਨਪਣੀਨਥ ਨਰਥਿਕਤਾਵਾਥ ਨੂਤ ਹਸ਼ਰ 
ਢਾਹ ਲਵਾਫਣ ਤਸ਼ਥ ਩ਨਕਾਰੀ ਹਨ ਜਦਸ਼ਥ ਕਿ ਫਹ ਵਾਸ਼ਿਤਗਟਨ ਦਲ 150 ਧਰਬ 
ਡਾਲਰ ਦਲ ਵਪਾਰ ਕਸਾਰਲ ਨੂਥ ਦੂਰ ਕਰਨ ਲਪ ਪਹਿਲਾਥ ਹੀ ਕੁਰਬਾਨੀ ਦਲ ਰਹਲ 
ਹਨ ਾ ਸਸ਼ ਨਰਥਿਕ ਤ਷ਰ 'ਤਲ ਩ਸ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਵਿਚ ਕਸ਼ਪ ਪਕਹਕਾ ਸਮਝ਷ਤਾ 
ਨਹੀਥ ਹਸ਼਩ਨ ਾ ਧਮਰੀਕਾ ਨੂਤ ਨਪਣੀ ਫਸ ਨੀਤੀ ਬਾਰਲ ਸਫਲਤਾ ਪਹਰਾਪਤ ਨਹੀਥ 
ਹਸ਼ਪ ਜਿਸ ਧਨੁਸਾਰ ਫਹ ਨਪਣਲ ਦਲਸ਼ ਵਿਚ ਵਧਦੀ ਬਲਕਾਰੀ, ਸਿਕਹਕਲ ਦਲ ਪਸਾਰ, 
ਵਧਦਲ ਬਰਾਮਦੀ ਮਾਲਾਥ ਦਾ ਬਸ਼ਝ ਨਪਣਲ ਪਛਹਛਮੀ ਸਹਿਯਸ਼ਗੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਦਲ ਸਿਰ 
ਫਤਲ ਸੁਟਹਟਣਾ ਜਾਰੀ ਰਖਹਖਣਾ ਚਾਹੁਤਦਾ ਸੀ ਾ </p>

<p>     ਜਿਥਸ਼ਥ ਤਕ ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲ ਦਲਸ਼ਾਥ ਦਲ ਸਿਰਾਥ ਫਤਲ ਧਮਰੀਕਾ ਸਮਲਤ ਩ਨਹਹਾਥ 
ਹੀ ਪੂਤਜੀਵਾਦੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਵਲਸ਼ਥ ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲ ਦਲਸ਼ਾਥ ਦੀ ਨਰਥਿਕ ਹਾਲਤ ਸੁਧਾਰਨ 
ਦਲ ਬਹਾਨਲ ਦਿਤਹਤਲ ਜਾਥਦਲ ਕਰਜਿਨਥ ਦਲ ਬਸ਼ਝ ਨੂਤ ਹਲਕਾ ਕਰਨ ਦੀ ਯਜਨ ਦਾ 
ਸਬਤਧ ਹਲ਼, ਫਹ ਬਹੁਤ ਹੀ ਹਾਸਲਹੀਣੀ ਜਾਪਦੀ ਹਲ਼ ਾ ਩ਸ ਯਸ਼ਜਨਾ ਧਧੀਨ 
ਪਿਛਲਲ ਤਿਤਨਾਥ ਸਾਲਾਥ ਵਿਚ 2000 ਕਰਸ਼ਡ ਡਾਲਰਾਥ ਦਾ ਕਰਜਾ ਵਪਾਰਕ ਬਲ਼ਥਕ 
ਫਨਹਹਾਥ 15 ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲ ਦਲਸ਼ਾਥ ਨੂਤ ਦਲਣਗਲ ਜਿਨਹਹਾਥ ਦਲ ਸਿਰਾਥ ਫਤਲ ਪਹਿਲਾਥ ਹੀ ਬਹੁਤ 
ਭਾਰੀ ਕਰਜਲ ਹਨ ਾ ਨਓ ਰਤਾ ਩ਸ ਗਤਭੀਰ ਹਾਲਤ ਬਾਰਲ ਸਸ਼ਚੀਯ ਜਸ਼ ਩ਸ 
ਯਸ਼ਜਨਾ ਨਾਲ ਪਲ਼ਦਾ ਹਸ਼ਣ ਦੀ ਸਤਭਾਵਨਾ ਹਲ਼ ਾ ਕਲਵਲ 1985 ਵਿਚ ਩ਨਹਹਾਥ ਹੀ 
ਪਛਹਛਮੀ ਵਪਾਰਕ ਬਲ਼ਥਕਾਥ ਨਲ ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲ ਦਲਸ਼ਾਥ ਵਿਚ ਨਪਣਲ ਕਾਰਸ਼ਬਾਰ ਰਾਹੀਥ 
2200 ਕਰਸ਼ਡ ਡਾਲਰ ਦਾ ਨਿਰਸ਼ਲ ਮੁਨਾਫਾ ਕਮਾ਩ਨ ਾ ਩ਵਲਥ ਧਸੀਥ ਵਲਖਦਲ 
ਹਾਥ ਕਿ ਩ਹ ਰਕਮ ਟਸ਼ਕੀਓ ਵਿਚ ਵਿਚਾਰੀ ਗਪ ਯਸ਼ਜਨਾ ਧਨੁਸਾਰ ਦਿਤਹਤਲ ਜਾਣ 
ਵਾਲਲ ਕਰਜਲ ਦੀ ਰਕਮ ਤਸ਼ਥ ਵਧਹਧ ਹੀ ਹਲ਼ ਾ </p>

<p>
ਮਦਦ ਕਿ ਲੁਟ </p>

<p>     ਨਓ ਹੁਣ ਕਰਜਿਨਥ ਫਤਲ ਦਿਤਹਤਲ ਜਾਥਦਲ ਸੂਦ ਤਲ ਧਸਲ ਦੀ ਵਾਪਸੀ ਨੂਤ 
ਲਪਯ ਾ 1975 ਤਸ਼ਥ 1985 ਤਕ 10 ਸਾਲਾਥ ਵਿਚ ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲ ਦਲਸ਼ਾਥ ਨਲ 90,000 
ਕਰਸ਼ਡ ਡਾਲਰ ਩ਨਹਹਾਥ ਫਪਕਾਰੀ ਪਛਹਛਮੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਨੂਥ ਧਸਲ ਦੀ ਵਾਪਸੀ ਤਲ ਸੂਦ 
ਵਜਸ਼ਥ ਧਦਾ ਕੀਤਲ ਾ ਩ਸ ਤਸ਼ਥ ਹੀ ਧਤਦਾਜਾ ਲਾ ਲਫ ਕਿ ਕ਷ਣ ਕਿਸ ਦੀ ਮਦਦ 
ਕਰ ਰਿਹਾ ਹਲ਼ ਾ ਸਤਸਾਰ ਬਲ਼ਥਕ ਦੀ ਤਾਜਾ ਰਿਪਸ਼ਰਟ ਦਰਸਾਫਥਦੀ ਹਲ਼ ਕਿ 1985 ਵਿਚ 
ਪਛਹਛਮ 'ਚਸ਼ਥ ਸਭ ਤਸ਼ਥ ਪਹਿਲਾਥ ਧਮਰੀਕਾ ਨਲ, ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲ ਦਲਸ਼ਾਥ ਤਸ਼ਥ ਫਨਹਹਾਥ ਲਾਗਤਾਥ 
ਤਸ਼ਥ 2200 ਕਰਸ਼ਡ ਡਾਲਰ ਵਧਹਧ ਪਹਰਾਪਤ ਕੀਤਲ ਜਸ਼ ਫਨਹਹਾਥ ਨਲ ਕਿਸਲ ਸਮਲਥ ਵਿਚ ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲ 
ਦਲਸ਼ਾਥ ਦੀਨਥ ਨਰਥਿਕਤਾਵਾਥ ਵਿਚ ਲਾਪਨਥ ਸਨ ਾ ਭਾਵ, ਕੀ ਧਮਰੀਕਾ ਤਲ ਹਸ਼ਰ 
ਪਛਹਛਮੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਦੀਨਥ ਨਰਥਿਕਤਾਵਾਥ ਵਿਚ ਲਾਯ ਩ਕ ਡਾਲਰ ਦਲ ਬਦਲਲ ਢਾਪ ਡਾਲਰ 
ਪਹਰਾਪਤ ਕਰ ਰਹਲ ਹਨ ਾ ਕਲਵਲ ਩ਹਸ਼ ਗਲਹਲ ਹੀ ਨਹੀਥ, ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲ ਦਲਸ਼ਾਥ ਵਲਸ਼ਥ 
ਬਰਾਮਦ ਕੀਤਲ ਜਾਥਦਲ ਕਚਹਚਲ ਪਦਾਰਥਾਥ ਦੀਨਥ ਕੀਮਤਾਥ ਪਿਛਲਲ ਦਸਾਥ ਸਾਲਾਥ ਵਿਚ 
ਧਧਹਧੀਨਤ ਰਹਿ ਗਪਨਥ ਹਨ ਜਦ ਕਿ ਧਮਰੀਕਾ ਤਲ ਹਸ਼ਰ ਪਛਹਛਮੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਵਲਸ਼ਥ ਸਨਧਤੀ 
ਦਰਾਮਦਾਥ ਦੀਨਥ ਕੀਮਤਾਥ ਤਲਜੀ ਨਾਲ ਵਧਹਧ ਰਹੀਨਥ ਹਨ ਾ ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲ ਦਲਸ਼ਾਥ ਨੂਤ 
ਲੁਟਹਟਣ ਦਾ ਩ਹ ਩ਕ ਹਸ਼ਰ ਸਾਧਨ ਹਲ਼ ਾ </p>

<p>     ਧਮਰੀਕੀ ਰਾਸ਼ਟਰਪਤੀ ਰੀਗਨ ਨਲ ਟਸ਼ਕੀਓ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਵਿਚ ਤੀਜਲ ਸਤਸਾਰ 
ਦਲ ``ਨਰਥਿਕ ਵਾਧਲ'' ਬਾਰਲ ਜਿਹਡੀ ਯਸ਼ਜਨਾ ਤਲ ਪਹਰਾਜਲ਼ਕਟ ਪਲਸ਼ ਕੀਤਲ, ਧਸਲ ਵਿਚ 
ਫਹ ਵਡਹਡਲ ਬਲ਼ਥਕਾਥ ਨੂਤ ਬਚਾਫਣ ਲਪ ਸਨ ਜਿਹਡਲ ਬਲ਼ਥਕ ਲੁਟਹਟ ਚਸ਼ਥਘ ਦਲ ਨਪਣਲ ਲਾਲਸੀ 
ਮਨਸੂਬਿਨਥ ਵਿਚ ਫਸ ਗਯ ਹਨ ਾ `ਮਦਦ' ਦਲ ਵਟਾਥਦਰਲ ਵਿਚ ਜਸ਼ ਕੁਝ ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲ 
ਦਲਸ਼ਾਥ ਤਸ਼ਥ ਮਤਗ ਕੀਤੀ ਜਾ ਰਹੀ ਹਲ਼, ਫਹ ਵਿਦਲਸ਼ੀ ਨਿਜਹਜੀ ਪੂਤਜੀ ਦੀ ਲਾਗਤ ਲਪ ਩ਕ 
ਵਧਲਰਲ ਸਿਹਯਸ਼ਗ ਵਾਤਾਵਰਣ ਪਹਰਦਾਨ ਕਰਦੀ ਹਲ਼ ਜਿਹਡਾ ਵਾਤਾਵਰਣ ਪਬਲਿਕ ਸਲ਼ਕਟਰ 
ਲਪ ਘਾਤਕ ਹਲ਼ ਾ ਸਸ਼ ਸਪਸ਼ਟ ਹਲ਼ ਕਿ ਟਸ਼ਕੀਓ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਵਿਚ ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲ 
ਦਲਸ਼ਾਥ ਦਲ ``ਨਰਥਿਕ ਵਾਧਲ'' ਦੀ ਯਸ਼ਜਨਾ ਧਸਲ ਵਿਚ ਫਨਹਹਾਥ ਫਤਲ ਹਸ਼ਰ ਬਸ਼ਝ ਲਦਹਦਣ 
ਦੀ ਧਤਲ ਤੀਜਲ ਸਤਸਾਰ ਵਿਚ ਪਛਹਛਮੀ ਵਪਾਰਕ ਬਲ਼ਥਕਾਥ ਨੂਤ ਹਸ਼ਰ ਕਰਜਲ ਦਲਣ ਦੀ ਮਦਦ 
ਦਲ ਬਹਾਨਲ, ਬਚਾਫਣ ਦੀ ਹੀ ਯਸ਼ਜਨਾ ਸੀ ਾ </p>

<p>     ਜਲ ਰਤਾ ਗ਷ਰ ਨਾਲ ਵਲਖੀਯ ਤਾਥ ਪਤਾ ਲਗਹਗਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਟਸ਼ਕੀਓ ਸਿਖਰ ਸਥਮਲਲਨ 
ਵਿਚ ਵਤਡਲ ਨਰਥਿਕ ਸਮਸਹਸਿਨਵਾਥ ਦਲ ਹਲਹਲ, ਩ਸ ਪਖਹਖਸ਼ਥ ਧਮਰੀਕਾ ਦੀ ਰਖਹਖਿਨਵਾਦੀ 
ਵਪਾਰਕ ਨੀਤੀ ਨੂਥ ਮਤਨਣ ਤਸ਼ਥ ਹਿਚਕਚਾਹਟ ਧਤਲ ਵਿਕਾਸਸ਼ੀਲਦਲਸ਼ਾਥ ਦੀ ਨਰਥਿਕ 
ਸਹਾ਩ਤਾ ਦਲ ਮਸਲਿਨਥ ਬਾਰਲ ਕਿਸਲ ਩ਕ ਮਤ ਸਿਟਹਟਲ 'ਤਲ ਨਾ ਪੁਜਹਜ ਸਕਣ ਦਲ ਕਾਰਨ 
਩ਨਹਹਾਥ ਪੁਤਜੀਵਾਦੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਵਲਸ਼ਥ ਨਪਣਲ ਹਿਤਹਤਾਥ ਦੀ ਰਾਖੀ ਕਰਨ ਦੀ ਨਵਸ਼ਕਤਾ ਧਤਲ 
ਨਪਸ਼ ਵਿਚ ਵਪਾਰਕ ਮੁਕਾਬਲਲ ਦਾ ਵਧਣਾ ਹਨ ਾ </p>

<p>     ਭਾਵਲਥ ਵਡਹਡਲ ਪੂਤਜੀਬਾਦੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਦਾ 12ਵਾਥ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਧਜਿਹਲ ਸਤਮਲਲਨਾਥ ਦੀ 
ਲਡੀ ਦਾ ਩ਕ ਹਿਸਹਸਾ ਸੀ ਜਸ਼ ਲਸ਼ਡ ਪਲ਼ਣ 'ਤਲ ਫਨਹਹਾਥ ਦਾ ਮਸ਼ਢੀ ਦਲਸ਼ ਧਮਰੀਕਾ ਨਪਣਲ 
ਧਤਦਰੂਨੀ ਤਲ ਬਾਹਰਲਲ ਸਤਕਟ ਦਾ ਬਸ਼ਝ ਨਪਣਲ ਸਹਿਯਸ਼ਗੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਧਤਲ ਤੀਜਲ ਸਤਸਾਰ ਦਲ 
ਦਲਸ਼ਾਥ ਫਤਲ ਲਦਹਦਣ ਲਪ ਨਯਸ਼ਜਿਤ ਕਰਦਾ ਰਹਿਤਦਾ ਹਲ਼ ਾ ਪਰ ਩ਸ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ 
ਤਸ਼ਥ ਪਹਿਲਾਥ ਪਿਛਲਲ ਦਹਾਕਲ ਵਿਚ ਪਹਿਲੀ ਵਾਰ ਩ਨਹਹਾਥ ਮੁਖਹਖ ਸਤਹਤ ਪੂਤਜੀਬਾਦੀ ਦਲਸ਼ਾਥ 
ਵਿਚ ਸਿਕਹਕਲ ਦਾ ਪਸਾਰ ਕੁਝ ਘਟਿਨ ਹਲ਼ ਾ ਩ਹ ਗਲਹਲ ਩ਨਹਹਾਥ ਦਲਸ਼ਾਥ ਵਿਚ ਸੂਦ ਦੀਨਥ 
ਦਰਾਥ ਘਟਾਫਣ ਤਲ ਨਰਥਿਕ ਪਹਰਗਤੀ ਵਧਾਫਣ ਦਾ ਧਵਸਰ ਹੁਤਦਾ ਪਹਰਦਾਨ ਕਰਦਾ ਹਲ਼ ਾ 
ਪਰ ਩ਹ ਵੀ ਹਕੀਕਤ ਹਲ਼ ਕਿ ਸਿਕਹਕਲ ਦਲ ਪਸਾਰ ਦਰ ਵਿਚ ਕਟ਷ਤੀ ਦਾ ਕਾਰਨ
ਨਰਥਿਕਤਾ ਵਿਚ ਵਾਧਲ ਵਿਚ ਕਮੀ ਧਤਲ ਬਲਰੁਜਕਾਰੀ ਦੀ ਦਰ ਵਿਚ ਧਧਾਹ ਵਾਧਾ 
ਹਨ ਾ ਩ਸ ਦਲ ਫਲਸਰੂਪ ਩ਨਹਹਾਥ ਦਲਸ਼ਾਥ ਵਿਚ ਸਮਾਜਿਕ ਸਮਸਹਸਿਨਵਾਥ ਬਹੁਤ ਹੀ 
ਗਤਭੀਰ ਰੂਪ ਧਾਰਨ ਕਰ ਗਪਨਥ ਹਨ ਧਤਲ ਬੁਰਜੂਨਥ ਸਮਾਜ ਲਪ ਖਤਰਨਾਕ 
ਸਿਟਹਟਲ ਪਲ਼ਦਾ ਕਰ ਸਕਦੀਨਥ ਹਨ, ਵਿਸ਼ਲਸ਼ ਤ਷ਰ 'ਤਲ ਪਛਹਛਮੀ ਯੂਰਪ ਵਿਚ, ਜਿਥਲ 
ਬਲਰੁਜਗਾਰ ਕਤਮ ਕਰਨ ਯਸ਼ਗ ਵਸਸ਼ਥ ਦਾ 11% ਹਨ ਾ ਸਸ਼ ਧਜਿਹੀ ਨਰਥਿਕ ਹਾਲਤ 
ਵਿਚ ਪਲ਼ਦਾ ਹਸ਼ਪਨਥ ਸਮਸਹਸਿਨਵਾਥ ਨੂਤ ਟਸ਼ਕੀਓ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਹਲਹਲ ਕਰਨ ਵਿਚ 
ਧਸਫਲ ਹਸ਼਩ਨ ਹਲ਼ ਾ </p>

<p>
ਹਮਾ਩ਤ ਨਹੀਥ </p>

<p>     ਹੁਣ ਧਸੀਥ ਩ਸ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਵਿਚ ਰਾਸ਼ਟਰਪਤੀ ਰੀਗਨ ਵਲਸ਼ਥ ਕ਷ਮਾਥਤਰੀ 
ਦਹਿਸ਼ਤਵਾਦ ਨੂਥ ਰਸ਼ਕਣ ਦਲ ਪਰਦਲ ਹਲਠ ਲਿਬੀਨ ਫਤਲ ਕੀਤਲ ਗਯ ਨਥਗਲ ਚਿਟਹਟਲ ਹਮਲਲ 
ਦੀ, ਜਿਸ ਦੀ ਨਿਖਲਧੀ ਭਾਰਤ ਸਮਲਤ ਗੁਟਹਟ ਨਿਰਲਲਪ ਦਲਸ਼ਾਥ ਨਲ ਵੀ ਕੀਤੀ ਹਲ਼, ਹਮਾ਩ਤ 
ਤਸ਼ਥ ਧਗਾਥਹ ਨਰਥਿਕ ਰਸ਼ਕਾਥ ਤਲ ਪਾਬਤਦੀਨਥ ਲਾਫਣ ਤਕ ਦਾ ਸਮਰਥਨ ਪਹਰਾਪਤ ਕਰਨ 
ਵਲਹਲ ਨਫਥਦਲ ਹਾਥ ਾ ਨਮ ਵਿਚਾਰ ਩ਹ ਹਲ਼ ਕਿ ਰੀਗਨ ਖੁਦ ਩ਕ ਕ਷ਮਾਥਤਰੀ ਦਹਿਸ਼ਤ- 
ਵਾਦੀ ਹਲ਼ ਜਸ਼ ਕਾਤਲਾਥ ਤਲ ਬੁਚਹਚਡਾਥ ਦਲ ਟਸ਼ਲਿਨਥ ਨੂਤ ਫਨਹਹਾਥ ਦਲਸ਼ਾਥ ਵਿਚ ਦਹਿਸਤਵਾਦੀ 
ਕਾਰਵਾਪਨਥ ਕਰਨ ਲਪ ਭਲਜਣ ਦਾ ਩ਛੁਕ ਹਲ਼ ਾ ਩ਹ ਩ਛਹਛਾ ਫਸ ਨਲ ਟਸ਼ਕੀਓ ਨਫਣ 
ਤਸ਼ਥ ਪਹਿਲਾਥ ਬਾਲੀ ਵਿਚ ਯਸ਼ੀਧਨ ਦਲਸ਼ਾਥ ਨਾਲ ਗਲਹਲਬਾਤ ਕਰਦਿਨਥ ਪਹਰਗਟ ਕੀਤੀ ਕਿ 
ਫਹ ਕਤਪੂਚੀਨ, ਜਿਸ ਨੂਤ ਭਾਰਤ ਨਲ ਮਾਨਤਾ ਪਹਰਦਾਨ ਕੀਤੀ ਹਸ਼ਪ ਹਲ਼, ਮਸਲਲ ਦਲ ਹਲਹਲ 
ਲਪ ਪਸ਼ਲਪਸ਼ਟ ਰੂਜ (ਖਾਮਲਰ) ਦਲ ਕਾਤਲਾਥ ਦੀ ਮਦਦ ਕਰਲਗਾ ਾ ਧਮਰੀਕੀ ਰਾਸ਼ਟਰਪਤੀ 
ਨਲ ਟਸ਼ਕੀਓ ਨਫਣ ਤਸ਼ਥ ਪਹਿਲਾਥ ਧਮਰੀਕੀ ਚਲ਼ਥਬਰ ਨਫ ਕਾਮਰਸ ਵਿਚ ਭਾਸ਼ਨ ਦਿਤਦਿਨਥ 
੟ਲਾਨ ਕੀਤਾ ਸੀ ਕਿ ``ਦਹਿਸ਼ਤਵਾਦ ਵਿਰੁਧ ਲਡਾਪ'' ਩ਕਲਹਲਿਨਥ ਨਹੀਥ ਸਗਸ਼ਥ ਮਿਲ 
ਕਲ ਲਡਨ ਦੀ ਲਸ਼ਡ ਹਲ਼ ਾ ਨਿਰਸਤਦਲਹ ਟਸ਼ਕੀਓ ਵਿਚ ਩ਹ ਵੀ ਩ਕ ਵਿਸ਼ਾ ਹਸ਼ਵਲਗਾ ਾ ਸਸ਼ 
ਧਮਰੀਕੀ ਰਾਸ਼ਟਰਪਤੀ ਨਲ ਪੂਰੀ ਤਰਹਹਾਥ ਸਪਸ਼ਟ ਕਰ ਦਿਤਹਤਾ ਸੀ ਕਿ ਫਹ ਨਪਣਲ 
਩ਤਹਾਦੀਨਥ ਤਸ਼ਥ ਨਾ ਕਲਵਲ ਹਮਾ਩ਤ ਦੀ ਗਲਹਲ ਕਰਲਗਾ ਸਗਸ਼ਥ ਲਿਬੀਨ ਦਲ ਵਿਰੁਧ 
ਹਸ਼ਰ ਵੀ ਕਿਸਲ ਕਾਰਵਾਪ ਵਿਚ ਫਨਹਹਾਥ ਦੀ ਸ਼ਮੂਲੀਧਤ ਦੀ ਵੀ ਮਤਗ ਕਰਲਗਾ ਾ ਫਸ 
ਨਲ ਩ਹ ਵੀ ਖੁਲਹਲਹਹ ਕਲ ਨਖਿਨ ਕਿ ਧਜਿਹਲ ਹਮਲਲ ਩ਰਾਨ ਤਲ ਸੀਰੀਨ ਫਤਲ ਵੀ ਕੀਤਲ ਜਾ 
ਸਕਦਲ ਹਨ ਾ ਭਾਵਲਥ ਮਗਰਸ਼ਥ ਵਾਪਟ ਹਾਬਸ ਦਲ ਬੁਲਾਰਲ ਨਲ ਩ਸ ਨੂਤ ``ਜਬਾਨ ਦੀ 
ਲਡਖਡਾਹਟ'' ਨਖ ਕਲ ਰਾਸ਼ਟਰਪਤੀ ਦਲ ਩ਸ ਭਡਕਾਬ ਬਿਨਨ ਨੂਤ ਨਰਮ ਕਰਨ ਦਾ 
ਯਤਨ ਕੀਤਾ ਤਾਥ ਵੀ ਩ਹ ਪਤਾ ਲਗਹਗ ਜਾਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਧਮਰੀਕੀ ਰਾਸ਼ਟਰਪਤੀ 
ਦਾ ਦਿਮਾਗ ਕਿਸ ਪਾਸਲ ਵਲਹਲ ਕਤਮ ਕਰ ਰਿਹਾ ਹਲ਼ ਾ ਵਾਪਟ ਹਾਬਸ ਦਲ ਬੁਲਾਰਲ ਨਲ 
਩ਹ ਵੀ ਸਪਸ਼ਟ ਕੀਤਾ ਕਿ ਟਸ਼ਕੀਓ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਵਿਚ ਬਾਕੀ ਦਲ ਛਲ ਩ਤਿਹਾਦੀਨਥ 
ਤਸ਼ਥ ਦਹਿਸ਼ਤਵਾਦ ਨੂਤ ਖਤਮ ਕਰਨ ਲਪ ਹਸ਼ਰ ਰਾਜਨੀਤਕ, ਨਰਥਿਕ ਤਲ ਜਾਸੂਸੀਕਰਨ 
ਦਲ ਧਮਲਾਥ ਦੀ ਮਤਗ ਕੀਤੀ ਜਾਵਲਗੀ ਾ ਪਰ ਟਸ਼ਕੀਓ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਦਲ ੟ਲਾਨਨਾਮਲ 
ਤਸ਼ਥ ਸਪਸ਼ਟ ਹੁਤਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਩ਨਹਹਾਥ ਩ਤਿਹਾਦੀਨਥ ਨਲ `ਦਹਿਸ਼ਤਵਾਦ' ਦਲ ਖਾਤਮਲ ਲਪ 
ਲਿਬੀਨ ਦਲ ਵਿਰੁਧ ਰਾਜਨੀਤਕ ਤਲ ਨਰਥਿਕ ਪਾਬਤਦੀਨਥ ਲਾਫਣ ਨਾਲ ਸਹਿਮਤੀ 
ਪਹਰਗਟ ਨਹੀਥ ਕੀਤੀ ਾ ਩ਸਲ ਲਪ ਟਸ਼ਕੀਓ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਤਸ਼ਥ ਮਗਰਸ਼ਥ ਟਲ਼ਲੀਵੀਜਨ 
ਫਤਲ ਪਤਹਤਰਕਾਰਾਥ ਨਾਲ ਗਲਹਲਬਾਤ ਕਰਦਿਨਥ ਰਾਸ਼ਟਰਪਤੀ ਰੀਗਨ ਨਲ ਩ਸ ਗਲਹਲ ਤਸ਼ਥ 
਩ਨਕਾਰ ਕੀਤਾ ਕਿ ਫਸ ਨਲ ਧਮਰੀਕੀ ਟਲ਼ਲੀਵੀਜਨ ਫਤਲ ਭਾਸ਼ਨ ਵਿਚ ਲਿਬੀਨ ਫਤਲ 
ਕਰੂਜ ਮਿਜਾਪਲਾਥ ਨਾਲ ਹਮਲਾ ਕਰਨ ਦੀ ਗਲਹਲ ਕੀਤੀ ਸੀ ਾ ਜਾਪਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਟਸ਼ਕੀਓ 
ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਵਿਚ ਧਮਰੀਕਾ ਨੂਤ ਲਿਬੀਨ ਫਤਲ ਹਸ਼ਰ ਹਮਲਲ ਕਰਨ ਬਾਰਲ ਬਾਕੀ ਦਲ 
ਪੂਤਜੀਵਾਦੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਤਸ਼ਥ ਹਮਾ਩ਤ ਪਹਰਾਪਤ ਨਹੀਥ ਹਸ਼ਪ ਾ </p>

<p>
ਮਨਸੂਬਲ </p>

<p>     ਧਸਲ ਵਿਚ ਧਮਰੀਕੀ ਰਾਜ ਪਹਰਬਤਧ ਨਲ ਸਤਹਤ ਮੁਖਹਖ ਪੂਤਜੀਵਾਦੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਦਲ 
ਟਸ਼ਕੀਓ ਦਲ ਨਰਥਿਕ ਸਤਮਲਲਨ ਨੂਤ, ``ਦਹਿਸ਼ਤਵਾਦ ਦਾ ਮੁਕਾਬਲਾ ਕਰਨ'' ਦਲ 
ਬਹਾਨਲ `ਨਵ-ਵਿਸ਼ਵਵਾਦ' ਦੀ ਧਮਰੀਕੀ ਮਾਰਕਲਬਾਜ ਨੀਤੀ ਫਤ ਚਲਹਲਣ ਲਪ 
ਮਜਬੂਰ ਕਰਨ ਲਪ ਵਰਤਣ ਦਾ ਯਤਨ ਕੀਤਾ ਹਲ਼ ਾ ਵਾਸ਼ਿਤਗਟਨ ਵਲਸ਼ਥ ਦਹਿਸ਼ਤਵਾਦ 
ਦਲ ਸਵਾਲ ਨੂਤ ਟਸ਼ਕੀਓ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਵਿਚ ਪਲਸ਼ ਕਰਨ ਦਾ ਪਹਿਲਾ ਫਦਲਸ਼ 
ਸਤਸਾਰ ਦੀਨਥ ਕ਷ਮਾਥ, ਸਰਕਾਰਾਥ ਦਾ ਧਿਨਨ ਸਾਡਲ ਦ਷ਰ ਦੀ ਮੁਖਹਖ ਸਮਸਹਸਿਨ 
ਨਿਬਕਲਾਪ ਘਲੂਘਾਰਲ ਨੂਥ ਰਸ਼ਕਣ, ਧਰਤੀ ਫਤਲ ਹਥਿਨਰਾਥ ਦੀ ਦ਷ਡ ਖਤਮ ਕਰਨ 
ਧਤਲ ਪੁਲਾਡ ਵਿਚ ਩ਸ ਨੂਤ ਫਲ਼ਲਣ ਤਸ਼ਥ ਰਸ਼ਕਣ ਦੀ ਸਮਸਹਸਿਨ ਤਸ਼ਥ ਫਲਾਥਭਲ ਲਿਜਾਣਾ, 
ਦੂਜਾ ਫਦਲਸ਼ ਰਾਜਕੀ ਦਹਿਸ਼ਤਵਾਦ ਦੀ ਖੁਦ ਨਪਣੀ ਨੀਤੀ ਦਲ ਵਰਤਾਰਲ ਫਤਲ 
ਪਰਦਾ ਪਾਫਣਾ ਧਤਲ ਤੀਜਾ ਨਪਣਲ ਨਰਥਿਕ ਵਪਾਰਕ ਤਲ ਮਾਲੀ ਸਬਤਧਾਥ ਦਲ 
ਖਲਤਰ ਵਿਚ ਧਤਲ ਵਿਕਸਤ ਪੂਤਜੀਵਾਦੀ ਦਲਸ਼ਾਥ ਵਿਚਕਾਰ ਤਿਖਹਖਲ ਮਤਭਲਦਾਥ ਦਲ ਹਿਤਹਤਾਥ 
ਦੀ ਸਿਧਹਧੀ ਟਕਹਕਰ ਨੂਤ ਧਖਹਖਸ਼ਥ ਓਹਲਲ ਕਰਨ ਦਾ ਯਤਨ ਕਰਨਾ ਸੀ ਾ ਜਿਵਲਥ ਕਿ 
ਟਸ਼ਕੀਓ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਤਸ਼ਥ ਪਹਿਲਾਥ ਕਪ ਪਛਹਛਮੀ ਵਿਸ਼ਲਲਸ਼ਕਾਥ ਦਾ ਵਿਚਾਰ ਸੀ 
ਕਿ ਟਸ਼ਕੀਓ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਵਿਚ ਭਾਗ ਲਲ਼ਣ ਵਾਲਲ ਨੀਤੀਵਾਨ ਧਮਰੀਕੀ ਹੁਕਮ 
ਫਤਲ ਨਪਣਾ ਧਿਨਣ ਲਭਿ ਲਿਜਾਣ ਲਪ ਤਿਨਰ ਨਹੀਥ ਹਨ, ਩ਹ ਗਲਹਲ ਸਹੀ 
ਸਿਧਹਧ ਹਸ਼ਪ ਹਲ਼ ਾ </p>

<p>     ਸਸ਼ ਩ਤਜ ਹੀ ਹਸ਼਩ਨ ਜਿਵਲਥ ਕਿ ਹਸ਼ਣ ਦੀ ਸਤਭਾਵਨਾ ਸੀ ਾ ਭਾਵਲਥ ਰੀਗਨ ਨਲ 
਩ਸ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਨੂਤ ਸਫਲ ਨਖਿਨ ਹਲ਼ ਪਰ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਨੂਥ ਸਫਲ 
ਨਖਿਨ ਹਲ਼ ਪਰ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਦਲ ਖਤਮ ਹਸ਼ਣ ਤਸ਼ਥ ਧਗਲਲ ਹੀ ਦਿਨ ਡਾਲਰ 
ਦੀ ਲਗਾਤਾਰ ਮਤਦਾ ਪਲ਼ਣਾ ਧਤਲ ਬਾਕੀ ਦਲ ਤਿਤਨਾਥ ਵਿਚਸ਼ਥ ਦਸ਼ ਵਡਹਡਲ ਪੂਤਜੀਵਾਦੀ ਦਲਸ਼ਾਥ 
ਵਲਸ਼ਥ ਸਿਖਰ ਸਤਮਲਲਨ ਵਿਚ ਪਲਸ਼ ਕੀਤੀ ਗਪ ਨਰਥਿਕ ਯਸ਼ਜਨਾ ਬਾਰਲ ਩ਹ ਕਹਿਣਾ 
ਕਿ ਩ਹ ਕਸ਼ਪ ਨਵੀਥ ਯਸ਼ਜਨਾ ਨਹੀਥ, ਸਿਧਹਧ ਕਰਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਰਾਸ਼ਟਰਪਤੀ ਰੀਗਨ 
ਨੂਤ ਨਪਣਲ ਮਨਸੂਬਿਨਥ ਵਿਚ ਸਫਲਤਾਥ ਪਹਰਾਪਤ ਨਹੀਥ ਹਸ਼ਪ ਾ </p>

<p>+&gt;
               0 
</p></body></text></cesDoc>